.. SPDX-License-Identifier: GPL-2.0-or-later
   Copyright 2022 Association Prologin <info@prologin.org>

TODO(change this as relevant, may involve getting some of it from the subject)

Le début des ennuis
===================

Félicitations! Votre dernière promotion au titre de nain responsable de
la mine au P.R.O.L.O.G.I.N. (Profits Rapides Organisés Logiquement,
Obtenus Grâce à des Individus Nanesques) est bien méritée. Vous voici
donc chargé de superviser l’extraction de minerais rares d’une mine
(standard). Malheureusement, la direction ne vous a pas accordé tous les
moyens nécessaires [1]_ …

Passons donc en revue vos nouvelles conditions d’exercice.

La mine (standard)
------------------

C’est une mine. Parfois il y a des tunnels déjà creusés, d’autres fois
non.

.. image:: ../subject/mine.png
   :width: 400px
   :height: 400px

Le minerai
----------

*Le granite* [42]_ *est une roche magmatique plutonique à structure grenue,
c’est-à-dire entièrement cristallisée, formée par le refroidissement
lent et en profondeur d’un magma issu de la fusion partielle de la
croûte continentale. C’est une roche acide composée essentiellement de
quartz et de mica* [2]_ .

La région est riche en granite (standard), mais il existe des veines de
minerai de plus forte valeur. Vous consulterez avec attention le rapport
de votre géologue en chef qui reprend les différents minerais présents
sur site.

Les nains (standard)
--------------------

*Les nains sont des êtres humanoïdes de petite taille avec une barbe,
deux bras, deux jambes, un casque et généralement une ou plusieurs
choppes de bière dans les mains.*

La direction vous a affecté la meilleure catégorie de personnel pour
l’exploitation, vous êtes donc à la tête d’une équipe de nains. Le
manuel relatif à l’exploitation minière, annexé en fin de document, vous
donnera de plus amples détails. Sachez toutefois que les nains ont
certaines… particularités, comme des *points d’action*, *de déplacement*
et *de vie*.

Pour des questions de restrictions budgétaires, le nombre de nains
(standards) est limité.

De la concurrence pour plus de productivité
-------------------------------------------

La société a décidé de vous mettre en concurrence avec un autre manager
de nains, afin d’exploiter au mieux le gisement. Sachez que celui
d’entre vous qui fera le plus de profit remportera une très belle
prime !

P.R.O.L.O.G.I.N. n’est pas responsable des blessures que subissent ses
employés. Elle nie toute implication dans les récentes rumeurs sur les
bagarres entre équipes concurrentes, les contusions de pioches relevées
n’étant que le produit de malheureux accidents [4]_.

Rapport géologique
==================

Le granite (standard)
---------------------

*Le granite est une roche magmatique plutonique à structure grenue,
c’est-à-dire entièrement cristallisée, formée par le refroi…*

Bref, comme vous le savez déjà, le granite (standard) est présent en
abondance sur le site. Cependant, il a une valeur marchande de très
exactement 0 pièce d’or [5]_, et **requiert un seul coup de pioche pour
être cassé**.

Le minerai
----------

En plus du granite (standard), il a été identifié 6 types de minerais
différents. Le marché pouvant être particulièrement volatile, leur
valeur en pièces d’or varie, de même que le nombre de coups de pioche
nécessaires pour les extraire. Les valeurs dépendent de la mine en
question, référez-vous au géologue en chef et aux courtiers pour de plus
amples informations.

Voici en attendant une liste de ces minerais, avec un échantillon pour
les distinguer plus facilement et des approximations de leurs
caractéristiques :

============  ==========================================  ===================
 Minerai       Échantillon                                 Rendement
============  ==========================================  ===================
Granite       .. image:: ../subject/frames/granit.png     0
                :width: 20px
                :height: 20px
Obsidienne    .. image:: ../subject/frames/obsidian.png   –
                :width: 20px
                :height: 20px
Charbon       .. image:: ../subject/frames/coal.png       1 à 4
                :width: 20px
                :height: 20px
Fer           .. image:: ../subject/frames/iron.png       5 à 9
                :width: 20px
                :height: 20px
Or            .. image:: ../subject/frames/or.png         10 à 14
                :width: 20px
                :height: 20px
Diamants      .. image:: ../subject/frames/diamonds.png   15 à 19
                :width: 20px
                :height: 20px
Émeraudes     .. image:: ../subject/frames/emerauld.png   20 à :math:`\infty`
                :width: 20px
                :height: 20px
Rubis         .. image:: ../subject/frames/ruby.png       :math:`\mathbb{Z}`
                :width: 20px
                :height: 20px
============  ==========================================  ===================

Divers
------

Le terrain comporte de nombreuses cavités naturelles, formant parfois
des trous profonds. C’est très utile pour descendre vos nains plus
rapidement … dans les deux sens du terme ! Plus ils chuteront de haut,
plus ils se blesseront à l’arrivée [7]_. Vous trouverez plus de détails
sur les risques de chute dans le manuel d’exploitation.

Encore un point de détail : de l’obsidienne a été trouvée en sous-sol.
Il est inutile de s’en préoccuper, les nains ne peuvent pas la
miner [8]_ avec le matériel qu’ils ont a disposition.

Manuel relatif à l’exploitation minière
=======================================

*Version 13, édition 37, opus 42*

Reconnaissance du terrain
-------------------------

Le standard de la compagnie est d’exploiter les gisements depuis la
surface, en creusant verticalement. L’exploitation à flanc de montagne
n’est pas pratiquée, sauf exception validée par la direction.

Le terrain est donc globalement plat, et l’exploitation se fait
globalement verticalement.

Conformément aux articles 16 et suivants de la Convention Collective
Applicable, une taverne est mise à disposition de chaque équipe, et
déterminera leur point de regroupement principal. Les mesures de
sécurité prévoient que les mineurs sans affectation doivent y être
présents en permanence. Par dérogation au code du travail, la
consommation de bière pendant les horaires de travail est autorisée, en
vertu de ses propriétés médicales exceptionnelles : **chaque mineur se
présentant à la taverne récupère instantanément la totalité de ses
points de vie** [9]_.

La taverne abrite également une délégation du département trading, qui
collecte le minerai extrait.

Cordages (standard)
-------------------

Le matériel des nains inclut des cordes (standard) illimitées. Pour les
utiliser il convient de disposer d'une poulie en tête de cordage, cela
permettra les actions sur la corde.

Ces cordes permettent aux nains de se déplacer au-dessus du vide plus
rapidement qu’en s’agrippant aux parois.

Une fois la poulie posée, **la corde descend jusqu’au sol**. Votre
équipe de nains s’assurera de prévoir suffisamment de jeu afin que la
corde puisse toujours se dérouler au fur et à mesure que de nouveaux
blocs de granite (standard) sont creusés en dessous de celle-ci. En
revanche, **poser une corde est une entreprise complexe, qui nécessite
la totalité des points d’action de toute l’équipe combinée**.

De plus les cordes peuvent être actionnées par un autre nain qui n’est
pas sur la corde. En consommant des points d’actions **un nain peut
tirer la corde dans un sens ou dans un autre** ce qui déplacera de une
case dans un sens ou dans l'autre tous les nains qui sont sur la corde
et agrippé. Ce déplacement ne peut pas déplacer un nain hors de la corde
et comme d'habitude, un nain bloquera un nain adverse.

Déplacements
------------

Le personnel minier peut se déplacer dans deux dimensions : verticalement
et transversalement, en marchant au sol, en s’agrippant, en chutant ou
emporté par une corde.

Un déplacement n’est possible que vers une position libre [10]_, et
nécessite des *points de déplacement*. Une case n'est pas considérée
comme libre lorsqu'elle contient du granite, de l'obsidienne, ou un nain
(standard) ennemi. De plus, nous rappelons aux nains que les effets de
la gravité existent [11]_, nous vous recommandons donc de lire
attentivement la section dédiée.

Il est également à noter que la promiscuité ne pose pas de problème aux
mineurs [12]_, ils peuvent donc se trouver sur une même position. Il est
néanmoins nécessaire de se coordonner un minimum avant : ainsi seuls
**les mineurs d’une même équipe se tolèrent entre eux**.

Enfin, de par leur activité physique intense, les mineurs ont les
épaules larges. Ils peuvent sans problème supporter le poids d’un autre
mineur. En application du paragraphe précédent, **un mineur ne gardera
jamais un mineur qui est dans son équipe sur ses épaules** car ils
peuvent se coordonner afin de se tenir sur la même case.

Cas particulier des déplacements verticaux
------------------------------------------

Dans le cas particulier des déplacements verticaux, il est rappelé que
la gravité existe, et qu’elle attire inexorablement les corps vers le
bas. Les collisions avec le sol entraînent des dégâts exponentiels avec
la hauteur de chute, selon la formule ci-dessous.

.. math::

   \text{Dégâts} =
       \left\{
         \begin{array}{l l}
           0         & \quad \text{pour $h < 4$}  \\
           2^{h-4} & \quad \text{pour $h >= 4$} \\
         \end{array}
       \right.

avec :math:`h` la hauteur de chute. Si un nain meurt de chute, les dieux
vont immédiatement s’occuper de faire disparaitre son butin [13]_.

Cependant il est possible d’échapper à ça : **un nain agrippé, libéré de
l’emprise de la gravité, peut se déplacer dans toutes les directions
sans craindre de chuter**, ce qui lui demandera plus de *points
d’action* que de se déplacer au sol. Il y a alors plusieurs manières
de se déplacer à distinguer pour un nain agrippé :

-  déplacement standard (relativement lent)

-  déplacement dans une direction occupée par une corde (plus rapide)

-  rester agrippé sur une case occupée par une corde actionnée par un
   autre nain (ce qui peut faire gagner beaucoup de temps si vous avez
   confiance en l’opérateur de cette corde)

**S'agripper à la paroi ne contraint aucune autre action que le
déplacement du nain.**

Vous ne pouvez pas pousser les nains dans les trous (i.e. les putsch
sont interdits).

Traitement du minerai
---------------------

Les minerais précieux doivent être extraits par du personnel qualifié.
L’extraction consomme des points d’action, et peut nécessiter plusieurs
coups de pioche en fonction du minerai extrait.

Comme les nains n’ont pas de problèmes à se tenir côte à côte, il est
possible de paralléliser l’extraction avec plusieurs mineurs, de manière
à accélérer celle-ci.

Une fois extrait, le minerai est stocké temporairement par le personnel.
Afin d’être pris en compte par le département trading (et être mis en
sécurité…), **le minerai doit être rapporté à la taverne**.

Notez que comme **les nains ne peuvent porter qu’une quantité limitée de
minerai** [14]_, ils devront régulièrement faire un retour à la taverne
pour se décharger. Si un nain extrait du minerai qu’il ne peut pas
porter, il détruit immédiatement ce qu’il y a de trop pour éviter que ça
ne tombe entre de mauvaises mains [15]_.

Cas particulier des rencontres malveillantes
--------------------------------------------

Il est rappelé à l’ensemble du personnel que la pioche (standard) qui
est donnée à chaque nain, peut également être considérée comme une arme
de quatrième catégorie… Son usage à cette fin est explicitement ignoré
par la direction, à la discrétion de chacun. Dans ce cas, la pioche se
manie de manière identique à son utilisation standard. À noter que **si
plusieurs nains sont sur la même position et que l’un d’entre eux est
attaqué, ils sont tous blessés** [16]_ !

Un soin particulier sera accordé aux *points de vie* des intervenants.
Lorsque ce compteur arrive à zéro, un point de destin [17]_ est
automatiquement utilisé. Le mineur ainsi ressuscité regagne la mine dans
la taverne du chantier à son prochain tour, mais ayant perdu tout son
butin sur le coup …

**Le nain qui a donné le coup de pioche s’empresse alors de récupérer le
butin des nains éliminés**, dans la limite de la *capacité* qu’il a à le
transporter, comme expliqué dans la section précédente. Il détruira donc tout
ce qu’il n’arrivera pas à emporter avec lui.

Un nain qui a l'audace de s'égarer sur la case occupée par la taverne
du joueur adverse sera mal accueilli, et verra ses points de vie réduire
à 0 [30]_, toutes les richesses qu'il transportait seront ramassées par
l'équipe ennemie.

Fin de la période d'essai
-------------------------

À la fin de 100 tours de jeu, le joueur qui a ramené le plus de pièces
d'or à sa taverne gagne. Les pièces d'or encore portées dans
l'inventaire de nains dispersés dans la map ne sont pas comptabilisées.


.. [1]
   Restriction budgétaire, crise économique, augmentation des taxes…

.. [42]
   Il ne faut pas confondre « granite » et « granit », le premier
   désignant une roche spécifique, tandis que le second est un terme
   commercial utilisé dans l'industrie extractive, indépendamment de sa
   lithologie

.. [2]
   …do

.. [4]
   Mineur est un métier dangereux, même à plus de 18 ans

.. [5]
   Avec 20% de taxes, on peut mieux faire en termes de rentabilité.

.. [7]
   Nous rappelons que P.R.O.L.O.G.I.N. n’est responsable en aucune
   manière des blessures reçues par ses employés, et que toute la charge
   en incombe sur le manager (vous, donc).

.. [8]
   Et non pas laminer

.. [9]
   Ce type de réaction n’a été observée dans nos laboratoires que chez
   les nains standard adultes. N’essayez pas chez vous, même si vous
   mesurez moins d’un mètre 50.

.. [10]
   C’est évident mais ça va toujours mieux en le disant.

.. [11]
   Nos scientifiques ont rapporté que les nains qui en oubliaient
   l’existence affichaient un rendement plus faible, voir nul.

.. [12]
   C’est un critère de recrutement.

.. [13]
   Il est inscrit dans les registres sacrés: “On subit tellement avec
   les bêtises des nains qu’on a bien été forcés d’y mettre une taxe”.

.. [14]
   Tous leurs points de compétences dédiés ayant été investis dans le
   transport de bière.

.. [15]
   Ami ou ennemi, un nain n'est jamais trop prudent.

.. [16]
   Striiike!

.. [17]
   La direction assure qu’un nain aura toujours un point de destin
   disponible pour lui dans cette situation, au risque d’un prélèvement
   de salaire.

.. [30]
   On ne déconne pas avec la bière...
